{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "wound-bench",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 포함배제의 원리\n",
    "\n",
    "> \"작성 완료\"\n",
    "\n",
    "- toc: true\n",
    "- branch: master\n",
    "- badges: true\n",
    "- comments: true\n",
    "- author: 한재수\n",
    "- categories: [statistics, math]"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "norman-graduate",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` 수통 과제에 포함배제의 원리 증명이 있는데 헷갈려서 따로 정리함"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "virgin-nightlife",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 포함배제의 원리(확률의 경우) \n",
    "\n",
    "`-` 임의의 유한개의 사건 $A_1, \\cdots, A_k \\in S$ 에 대하여 아래가 성립함\n",
    "\n",
    "- $P\\Big(\\bigcup\\limits^{K}_{i=1}A_i\\Big) = \\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\Big(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i\\Big)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "lined-elder",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` 이제 증명을 해보자 ---> 수학적 귀납법을 활용할 것 임\n",
    "\n",
    "`-` $n = 1$일 때 식이 성립함을 증명 ---> $n=k$일 때 성립한다 가정하고 $n=k+1$일 때 식이 성립함을 증명 \n",
    "\n",
    "`-` $n=k$일 때 성립하면 $n=k+1$일 때도 성립한다고 했음 ---> $n = 1$일 때 성립하면 $n=2$일 때도 성립 ---> $n = 1$일 때 식이 성립함---> $n=2$일 때 식이 성립\n",
    "\n",
    "`-` 이제 $n=2$일 때 성립하면 $n=3$일 때도 성립 --->$n = 2$일 때 식이 성립함 ---> $n=3$일 때 식이 성립\n",
    "\n",
    "`-` 이런식으로 나아가면 모든 자연수에 대해서 성립함을 알 수 있음 \n",
    "\n",
    "`-` $n=1$대신 $n=a$로 바뀐다면 $a$이후의 자연수에 대해서 성립함을 알 수 있음"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "described-garbage",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### 포함배제의 원리 증명 "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "hawaiian-bicycle",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` $A\\cap B = C \\to C \\cap A = C,\\; C \\cap B = C,C \\cup A = A,\\; C \\cup B = B$ ---> 당연하지만 알아두자\n",
    "\n",
    "`-` $n=1$일 때 $P(A_1) = P(A_1)$이므로 성립함\n",
    "\n",
    "`-` 이제 $n=k$일 때 성립한다 가정하고 $n=k+1$일 때 성립하는지 살펴보자"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "human-transcription",
   "metadata": {},
   "source": [
    "- $P\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k+1}A_i \\bigg) = P\\bigg(\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg)\\bigcup A_{k+1}\\bigg) \\quad\\therefore \\text{나열해서 보면 당연한 소리}$\n",
    "\n",
    "$= P\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg) + P(A_{k+1}) - P\\bigg(\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k}A_i \\bigg)\\bigcap A_{k+1}\\bigg)\\\\\n",
    "\\therefore P(X\\cup Y) = P(X)+P(Y)-P(X\\cap Y),\\quad X\\to \\bigcup\\limits^k_{i=1}A_i,\\;Y \\to A_{k+1}$\n",
    "\n",
    "$=P\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg) + P(A_{k+1}) - P\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k}\\big(A_i \\cap A_{k+1}\\big)\\bigg)\\\\\n",
    "\\therefore\\text{집합의 분배법칙,}\\; P\\bigg(\\bigcup\\limits_{i=1}^{k} X_i \\bigg) = \\sum\\limits_{i=1}^{k}P(X_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(X_i\\cap X_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}X_i\\bigg)$\n",
    "\n",
    "$= \\bigg\\{\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg)\\bigg\\}\n",
    "+P(A_{k+1})-\\bigg\\{\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i\\cap A_{k+1}) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P((A_i\\cap A_{k+1})\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}(A_i \\cap A_{k+1})\\bigg)\\bigg\\}$\n",
    "\n",
    "$= \\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg)\n",
    "+P(A_{k+1})-\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i\\cap A_{k+1}) + \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P((A_i\\cap A_{k+1})\\cap A_j) -\\cdots+(-1)^{k+1-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k+1}A_i\\bigg)\\\\\n",
    "\\therefore-\\,(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}(A_i\\cap A_{k+1})\\bigg) = (-1)^{k+1-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k+1}A_i\\bigg)$\n",
    "\n",
    "$= \\sum\\limits_{i=1}^{k+1}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k+1}^{k+1}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k+1-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k+1}A_i\\bigg)\\\\\n",
    "\\therefore\\text{그러므로 $n=k+1$일 때도 성립한다}$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "decreased-advertiser",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` 마지막 부분이 이해가 안될 수 도 있음\n",
    "\n",
    "`-` 일단 $\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i)$ 와 $P(A_{k+1})$를 더해서 $\\sum\\limits_{i=1}^{k+1}P(A_i)$가 되는것은 알 것임\n",
    "\n",
    "`-` 그건 맞다고 치자 ---> 그 다음부터는 뭐임??\n",
    "\n",
    "`-` $- \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k+1}^{k+1}P(A_i\\cap A_j)$ ---> 이건 어떻게 도출됨??\n",
    "\n",
    "`-` 아래식을 보자"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "handmade-indian",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` $ - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(A_i\\cap A_j)-\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i\\cap A_{k+1}) = - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k+1}^{k+1}P(A_i\\cap A_j)$\n",
    "\n",
    "`-` 위 식이 성립하는 것만 이해하면 전부다 이해 가능 ---> 왜 성립함? ---> 그냥 나열해보면 성립하는 것을 알 수 있음 ---> 설명을 더 해보자\n",
    "\n",
    "`-` $P\\bigg(\\bigcup\\limits^{K}_{i=1}A_i\\bigg)$에서 $P\\bigg(\\bigcup\\limits^{K+1}_{i=1}A_i\\bigg)$로 업그레이드(?)시킬 수 있다는 것은 $n=k$가 성립하면 $n=k+1$일 때 도 성립한다는 뜻\n",
    "\n",
    "`-` 잘보면 왼쪽식에서 오른쪽식으로 나아가기 위해서는 사건$A_{k+1}$과 연관된 식이 있어야 함\n",
    "\n",
    "`-` 예컨데 $k=3$이라고 해보자\n",
    "\n",
    "`-` $\\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq 3}^{3}P(A_i\\cap A_j)=P(A_1\\cap A_2)+P(A_1\\cap A_3)+P(A_2\\cap A_3) \\;\\cdots\\text{식 (1)}$\n",
    "\n",
    "`-` 여기서 $k$대신 $k+1$을 넣어보자 \n",
    "\n",
    "`-` $\\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq 3+1}^{3+1}P(A_i\\cap A_j)=P(A_1\\cap A_2)+P(A_1\\cap A_3)+P(A_1\\cap A_4)+P(A_2\\cap A_3)+P(A_2\\cap A_4)+P(A_3\\cap A_4)$\n",
    "\n",
    "`-` 즉 우리에겐 $n=k$일 때는 존재하지 않는 사건 $A_{k+1}$과 연관된 식인 $P(A_1\\cap A_4)+P(A_2\\cap A_4)+P(A_3\\cap A_4)\\;\\cdots\\text{식 (2)}$가 있어야 $n=k+1$일 때의 식으로 나아갈 수 있음 ---> 이 식이 바로 $-\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i\\cap A_{k+1})$\n",
    "\n",
    "`-` 식 (1)과 식 (2)가 합쳐져서 $n=k+1$일 때의 식을 만들어 내는 것임\n",
    "\n",
    "`-` $\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg)$ ---> 식 (1)의 역할, $P(A_{k+1})-\\sum\\limits_{i=1}^{k}P(A_i\\cap A_{k+1}) + \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k}^{k}P((A_i\\cap A_{k+1})\\cap A_j) -\\cdots+(-1)^{k+1-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k+1}A_i\\bigg)$ ---> 식 (2)의 역할\n",
    "\n",
    "`-` 위의 두 식($n\\leq k$까지의 정보와 $n=k+1$일 때의 정보)이 합쳐져서 $P\\bigg(\\bigcup\\limits^{K+1}_{i=1}A_i\\bigg)=\\sum\\limits_{i=1}^{k+1}P(A_i) - \\sum\\limits_{1\\leq i < j \\leq k+1}^{k+1}P(A_i\\cap A_j) +\\cdots+(-1)^{k+1-1}P\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k+1}A_i\\bigg)$ ($n \\leq k$까지의 정보)가 되는 것임"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "virgin-arena",
   "metadata": {},
   "source": [
    "- 다른 문제들도 있는데 설명이 잘 나와있어 링크를 적어두도록 하겠음 "
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "dimensional-chase",
   "metadata": {},
   "source": [
    "`-` [Boole의 부등식](https://dawoum.ddns.net/wiki/Boole%27s_inequality) \n",
    "\n",
    "`-` 살짝 설명을 추가하자면 사건 $B_i$는 사건 $A_i$에는 속하지만 $1\\leq j<i$인 $j$에 대해서 사건 $A_j$에는 속하지 않는다\n",
    "\n",
    "`-` 그렇기에 $B_i$와 $B_j(i\\neq j)$는 서로 배반 사건임 ---> 배반 사건이므로 $\\bigcup P(B_i) = \\sum P(B_i)$\n",
    "\n",
    "`-` 위의 내용과 드 모르간의 법칙에 대해 알면 Bonferroni의 부등식도 해결 가능\n",
    "\n",
    "`-` 드 모르간의 법칙 ---> $\\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i\\bigg)^c = \\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A^c_i$ 이므로 $\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A_i= \\bigg(\\bigcap\\limits_{i=1}^{k}A^c_i\\bigg)^c$\n",
    "\n",
    "`-` 그냥 이것도 따로 정리할까...?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "israeli-amateur",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.8.8"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
